# レッスン4：「Mini Faucet」契約

前のレッスンから別の興味深い契約、つまり「Mini Faucet」契約を見てみましょう。 「spending」バリデーターに関連する主要な概念を再訪します。リポジトリの `/validators` フォルダ内の `faucet.ak` ファイルにあります。

## DatumとRedeemer

spendingバリデーターには、Datumとして知られるもう1つの引数が含まれます。最初は、redeemerとdatumの区別は混乱するかもしれませんが、覚えておくべき最初のことは次のとおりです：**redeemerは入力に関連していますが、datumは出力（UTXO）に関連しています。**

1. **Datum**: Datumはトランザクションの出力（「Unspent Transaction Output」or「UTXO」）に関連する情報です。これは、UTXOを解除または使用するためのデータや条件を提供する手段として機能します。それを、支出しようとしている資金に添付されたメタデータや要件と考えることができます。Datumは、トランザクションの出力が支出されるために特定の条件が満たされることを保証します。
2. **Redeemer**: 一方、Redeemerは、トランザクションを開始する当事者が提供する情報です。これは、spendingバリデーターによって設定された条件を満たすために使用され、UTXOを解除して支出するために使用されます。 Redeemerはトランザクションの入力に関連しており、トランザクションが認可されていることの証明を含みます。 それは基本的に、Datumによって作成されたロックに適合する鍵です。

なぜ「spending」バリデーターがDatumを利用し、「minting」バリデーターが利用しないのでしょうか？その違いは、それらの展開方法にあります。「minting」バリデーターはブロックチェーンに永続的に展開されず、実行されるたびに供給される必要があります。一方、「spending」バリデーターは、scriptをハッシュしてscript addressを作成することで展開されます。バリデーターのロジックを満たす者は、ロックされた資金を利用する許可を得ます。**したがって、Datumは、このプロセスを達成するためにバリデーターを支援するために未使用の出力（UTxO）内に設定された任意のデータセットとして機能します。**

## スマートコントラクトの概要

このスマートコントラクトの主なアイデアは、access tokensを持つユーザーが、一定量の native tokens を引き出すことを許可することです。

段階的に説明しましょう。

まず、契約は2つの値でパラメータ化されています。

```rust
type FaucetParams {
  access_token_symbol: PolicyId,
  faucet_token_symbol: PolicyId,
}
```

`access_token_symbol`は、faucet script addressにロックされた`faucet_token_symbol`を引き出す権限を与えるpolicy IDを指定します。

その後、datumとredeemerがあります。

```rust
// Specifies the withdrawal token name and amount 
type FaucetDatum {
  withdrawal_amount: Int,
  faucet_token_name: TokenName,
}

// Later used to check if the recepient address also receives the access token.
type FaucetRedeemer {
  sender_pkh: PublicKeyHash,
  access_token_name: TokenName,
}
```

faucetが検証を実行するために必要な情報がいくつかあります。

```rust
// Get transaction information from the script-context.
let ScriptContext { transaction, .. } = ctx
// Get a list of tokens's policy's from all the inputs.
let all_tokens: List<PolicyId> =
	inputs_value(transaction.inputs) |> value.policies()

// Get value paid to the receiver.
let Transaction { outputs, .. } = transaction
let value_to_receiver: Value = value_paid_to(outputs, rdm.sender_pkh)

// Find inputs from this script address
let own_input: Input = find_own_input(ctx)

// Find outputs to this script address
expect [own_output] = find_own_outputs(ctx)

// Expect an inline datum from the output to this contract.
expect InlineDatum(data) = own_output.datum

```

要約すると、faucetは以下のことを知る必要があります：inputsがどのようなpolicy IDsを持っているか、受取人に支払われる金額、契約自体から取られたinputs、再び契約に入力されるoutput、契約に入力されるdatum。

この情報は、後で以下の5つの条件をチェックするために使用されます。

1. 提供された「input」に「Access Token」が含まれていますか？
2. 受取人に送信された「output」に「Access Token」が含まれていますか？
3. 受取人に送信された「output」に「faucet token」が含まれていますか？
4. 残りの資金は再度契約に送られていますか？
5. 新しい「datum」が古いものと同じですか？

これらの5つの条件が `True` の場合、支出者は引き出しを行うことが許可されます。以下は成功したトランザクションの図解です。

![faucet diagram](/faucet-validator.png)

まとめとステップバイステップの説明については、ビデオをご覧ください。

## 演習：欠落している関数を完成させる

このバリデーターをAikenに再実装した際に、いくつかの操作を容易にするPlutusTxからの多くの関数がまだ実装されていないことがわかりました。そのため、それらを再実装する必要がありました。言語に関するより多くの経験を持っている今、それらのいくつかを再実装するのは良い練習になるでしょう。

```rust
// Get value paid to a public key hash.
fn value_paid_to(ouputs: List<Output>, receiver: PublicKeyHash) -> Value {
  //todo
}

// Get input from the script.
fn find_own_input(ctx: ScriptContext) -> Input {
  //todo
}

// Get outputs to the script.
fn find_own_outputs(ctx: ScriptContext) -> List<Output> {
  //todo
}

// Get all outputs value, identical to PlutusTx valueSpent function.
fn outputs_value(ouputs: List<Output>) -> Value {
  //todo
}
```

標準ライブラリAPIドキュメントの[transaction section](https://aiken-lang.github.io/stdlib/aiken/transaction.html)を再訪すると、大いに役立つでしょう。


import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
